\include{../lib.tex}


\begin{document}
\setlength{\parindent}{0pt}
\noindent

{\bf Teoria informacji 2023/24. Kolokwium -- Zadanie 2}

Andrzej Radzimiński, ar429586
\\

\ \\

\newcommand{\ot}{\frac{1}{3}}
\newcommand{\twt}{\frac{2}{3}}

\renewcommand*{\arraystretch}{1.5}

% Przekształcając równoważnie:
Chcemy udowodnić:
\begin{equation}
	I(f(X) ; g(Y) | Z) \leq I(X ; Y | Z),
\end{equation}
równoważnie:
$$
	0 \leq I(X ; Y | Z) - I(f(X) ; g(Y) | Z).
$$

Pokażę, że:
\begin{multline}
	I(X ; Y | Z) - I(f(X) ; g(Y) | Z) = \\
	I(X ; Y | g(X), g(Y), Z) +
	I(g(Y) ; X | f(X), Z) +
	I(f(X) ; Y | g(Y), Z).
\end{multline}
Jako, że każdy element po lewej stronie równania $(2)$ jest nieujemny (``joint conditional entropy'' oraz ``conditional mutual information'' są zawsze nieujemne), to dowiedzie do $(1)$.

\subsection*{Dowód:}

Dowód "przez obrazek":

\begin{figure}[ht!]
	\centering
	\includegraphics[width=160mm]{obrazek.jpg}
	% \caption{A simple caption \label{overflow}}
\end{figure}

\newpage
\textbf{Legenda:}

\begin{itemize}
	\item Duże kółka odpowiadają odpowiednio $X$ i $Y$.
	\item Małe kółka (wewnętrzne) odpowiadają odpowiednio $f(X)$ i $g(Y)$.
	\item Zakreskowane części odpowiadają zmiennej $Z$ (fragment $Z$ niezależny od $X$, $Y$ został pominięty dla czytelności).
	\item $\alpha, \beta, \gamma, \lambda$ reprezentują najmniejsze obszary w których się zawierają (bez zakreskowanych obszarów).
\end{itemize}

\textbf{Wyjaśnienie:}

Wiadomo, że $H(f(X) | X) = 0$, a więc $f(X)$ może został w pełni zawarte na obrazku wewnątrz $X$ (analogicznie dla $Y$).

Teraz możemy zdefiniować $\alpha, \beta, \gamma, \lambda$:
\begin{itemize}
	\item $\lambda = I(f(X) ; g(Y) | Z)$
	\item $\gamma = I(X ; Y | f(X), g(Y), Z)$
	\item $\alpha = I(f(X) ; Y | g(Y), Z)$
	\item $\beta = I(g(Y) ; X | f(X), Z)$
\end{itemize}

Jednocześnie zachodzi:
$$
	I(X; Y|Z) = \alpha + \beta + \gamma + \lambda,
$$
oraz
$$
	I(f(X) ; g(Y) | Z) = \lambda,
$$
Z czego wynika:
\begin{multline*}
	I(X ; Y | Z) - I(f(X) ; g(Y) | Z) = \alpha + \beta + \gamma = \\
	I(f(X) ; Y | g(Y), Z) + I(g(Y) ; X | f(X), Z) + I(X ; Y | f(X), g(Y), Z).
\end{multline*}
Równanie to jest tym samym równaniem co $(2)$, co kończy dowód.


\subsection*{Przykład, dla którego zachodzi nierówność:}
$$
	I(f(X); g(Y) | Z) < I(f(X); Y | Z) < I(X; Y | Z).
$$

Niech $Z$ będzie zmienną losową przyjmującą jedynie jedną wartość.
Wtedy nierówność upraszcza się, do
$$
	I(f(X); g(Y)) < I(f(X); Y) < I(X; Y).
$$
Niech $X \in \set{1, 2, \ldots, 8}$ będzie zmienną losową o równomiernym rozkładzie. 

Niech $Y = X$ ($Y$ przyjmuje zawsze tą samą wartość co $X$).

Niech $f(x) = x \mod 4$.

Niech $g(y) = y \mod 2$.

Wtedy:
$$
I(X; Y) = I(X; X) = H(X) = 3,
$$
$$
I(f(X); Y) = I(f(X); X) = H(f(X)) = 2,
$$
$$
I(f(X); g(Y)) = I(f(X); g(Y)) = H(g(Y)) = 1.
$$

% $$
% H(f(X) , Z) + H(g(Y) , Z) - H(f(x), g(Y) , Z) - H(Z) \leq
% H(x , Z) + H(Y , Z) - H(x, Y , Z) - H(Z)
% $$
% $$
% H(f(x) , Z) + H(g(Y) , Z) - H(f(x), g(Y) , Z) \leq
% H(x , Z) + H(Y , Z) - H(x, Y , Z)
% $$
% $$
% H(f(x) , Z) + H(g(Y) , Z) + H(x, Y , Z) \leq
% H(x , Z) + H(Y , Z) + H(f(x), g(Y) , Z)
% $$


\end{document}